\section{Ist-Zustand} %Beschreibung wo Produktivität vergudet wird um daraus ableiten zu können, was benötigt wird. % Kochsiek, Knoll nach Meinung zu diesem Kapitel fragen!
Im Folgenden wir der Umlauf eines \gls{Schiebewandwagen} (Habinns) beschrieben. Der Wagen wird in einem \gls{Gleisanschluss}/RailPort mit palletiertem Gut beladen, läuft dann durch das deutsche/europäische Einzelwagensystem und wird in einer Ladestelle an einem Gleisanschluss oder RailPort entladen. Fokus der Beschreibung sind die durchzuführenden manuellen Tätigkeiten. Davon leitet sich im Folgenden ein Anforderungskatalog an einen aktiven, kommunikativen Güterwagen 4.0 ab, der viele oder alle der manuellen Tätigkeiten durch Technikfunktionen ersetzt.

\subsection{Vorgänge an der Ladestelle/im Gleisanschluss}
%In diesem Unterkapitel wird eine kurze Beschreibung def Fahrwege, Bewegung von Fahrzeugen, der Personaltätigkeit sowie der Beladung, dem Wagenwechsel, der Ladungsicherung und der benötigten Transportdokumente gegeben.
\subsubsection{Fahrweg} \label{sec:Fahrweg}
Die Bewegung von Wagen erfolgt prinzipiell auf Gleisen, eine Verzweigung von Fahrwegen erfordert Weichen. In kleinen und mittleren Gleisanschlüssen sind dies überwiegend handbetätigte Weichen. 
\subsubsection{Bewegung der Wagen} \label{sec:BewdWagen}
Je nach Wagenaufkommen kommen folgenden Methoden der Wagenbewegung in Betracht:
\begin{itemize}
	\item Bedienung durch das \acrshort{EVU}, welches auch die Zustellfahrten durchführt
	\item Eigene (zum \gls{Gleisanschluss} zugehörige) Rangierlokomotive
	\item Eigenes Rangierhilfsmittel
	\begin{itemize}
	    \item Gleisfahrbar (Rangierroboter)
	    \item Zweiwegefahrzeug
	\end{itemize}
	\item Stationäre Verschubeinrichtung (Seilzuganlage)
	\item Verschub mittels Muskelkraft von Tieren oder Menschen (z.B. Knippstange, Wagenrücker)
\end{itemize}
\subsubsection{Personalfähigkeiten}\label{sec:Personal}
Allen Methoden ist gemeinsam, dass Sie spezielle Personalfähigkeiten bzw. eine entsprechende Ausbildung benötigen. Dies ist nicht zuletzt auf die Tatsache zurückzuführen, dass ein einmal in Bewegung gesetzter Güterwagen auch bei langsamer Fahrt eine hohe kinetische Energie aufweist. Zusätzlich ist die Bedienung der Wagenbremsen (Luft- und/oder Handbremse) für ungeschultes Personal kompliziert und fehleranfällig.
\subsubsection{Bereitstellung}
Eine Bereitstellung der Wagen findet aus einem \gls{Vorbahnhof} als Einfahrgruppe oder Ordnungsgruppe statt. Diese stehen dort im Allgemeinen mit entlüfteter Bremse und vorgelegtem Hemmschuh oder angelegter Handbremse.
\subsubsection{Beladung}
Das Beladen von Güterwagen mit Paletten erfolgt von einer Rampe oder einer Ladekante mit Überfahrbrücke aus in der Regel per Gabelstapler. Im Gegensatz zur Heckbeladung von LKW existieren kaum Lösungen zur Automatisierung der Beladung. Dies ist ein Logistikprozess des Verladers.
\subsubsection{Ladungssicherung}
Während oder nach der Beladung muss die Ladung gegen Verrutschen gesichert werden. Bei Schiebewandwagen erfolgt dies unter anderem durch von Hand verschiebbare und durch Verriegeln zu sichernde Zwischenwände. Auch für diese Aufgabe ist der Verlader verantwortlich. Er muss den Wagen als bahntechnisch sicher an das EVU übergeben. Das EVU darf nur mit einem augenscheinlich (also für den Beobachter sicheren) Wagen fahren. Dies betrifft in einem geschlossenen Wagen nicht die Ladung, aber die Türen und Verschlüsse; auf einem offenen (Holz-)Transporter aber auch die sichtbare Ladung. Bei Gefahrgut müssen noch weitere Kontrollen von geschultem Personal durchgeführt werden und der Wagen passend gekennzeichnet werden.
\subsubsection{Wagenwechsel}
Eine Ladekante ist meist für Einzelwagen oder kleine Gruppen (bis max. ca. 4 Wagen) gestaltet, so dass häufig Wagen an der Ladestelle getauscht werden müssen, bevor die Zustellfahrt erfolgt. Dies liegt unteranderem an der Seitenbeladung, für die viel Platz benötigt wird. Diese hat, gegenüber der Heckbeladung bei LKW, den Vorteil der Parallelisierbarkeit. LKW gehen nach der Beladung direkt in den Umlauf, sodass bei diesen das häufige Umsetzen nicht als Nachteil gesehen wird. \par
Bei Gefahrgut ist es auch üblich Weichen abzuschließen und diese vom Verlader öffnen zu lassen, wenn die Wagen fertig beladen und gesichert sind.\par
Diese Bewegung kann rangiert oder verschoben werden. \\
Findet die Wagenbewegung mit \gls{Lokrangierfuehrer} (\acrshort{LRF}) und Lok statt, wird rangiert; meist ohne Luftkupplung und entsprechend auch ohne \gls{Bremsprobe}. Ob dies möglich ist hängt von der Lokomotive und der Last, der Achsen und der Neigung des Ladegleises ab. Muss aufgrund dieser Eigenschaften mit Luft gefahren werden, ist auch eine vereinfachte \gls{Bremsprobe} notwendig. Häufig findet diese Rangierfahrt in der Bremsstellung G statt. \\
Verschoben werden die Wagen wenn die Wagenbewegung ohne Lok und Lokrangierführer stattfindet. Dies ist zum Beispiel mit Unimog im 2-Wege-Einsatz statt. Hier verschiebt ein angelernter und unterwiesener Verlademitarbeiter mit Sicherheitsposten. Die Anlernung und Unterweisung findet vom zuständigen \gls{Eisenbahnbetriebsleiter} (\acrshort{EBL}) statt. Im Allgemeinen werden hier einzelene Wagen oder kleinere Wagengruppen für nur wenige Meter verschoben.
\subsubsection{Transportdokumente}\label{sec:Transdoc}
Im LKW-Bereich entstehen bereits Lösungen zur papierlosen Transportabwicklung einschließlich Behandlung von Gefahrgutdokumenten. Bei Bahntransport herrscht die klassische Methode der Übergabe von Frachtdokumenten an das \acrshort{EVU} vor. Oft werden diese auch elektronisch übergeben. Dann sind diese später nur digital Verfügbar. Ausgenommen sind Gefahrgutscheine, diese werden als Papierzettel mitgeführt. Auch die Wagen werden, vorallem im Einzelwagenverkehr noch "`bezettelt"'\footnote{Siehe dazu auch VDV-Schrift 758 - Prüfen von Güterwagen im Eisenbahnbetrieb}. Diese Zettel sind Vereinfachungen des Frachtbriefes, die direkt auf dem Wagen mitgeführt werden. Auf diesen steht im Allgemeinen aus was die Ladung besteht, woher diese kommt und wohin sie geht. Auch weitere Besonderheiten werden hier vermerkt.
%Der Lkw wird meist in Längsrichtung durch das Heck an einem Tor / Vorsatzschleuse beladen. Für die eigentliche Beladung ist es  ungünstiger als die Seitenbeladung, es führt aber zu einer effizienten Flächennutzung in der Halle (Zeilenstruktur). Daher ist die Heckbeladung gerade bei Logistik/Verteilzentren und Speditionen heute die vorherrschende Methode.  
%Für spezielle Güter / Wagen ist Beladung mit Hallenkran von oben üblich (Papier, Stahlcoils)
\subsection{Abholen im Gleisanschluss}
Die Abholung von Wagen erfolgt entweder durch das \acrshort{EVU} unmittelbar an der Ladestelle oder -- wenn lokale Rangierhilfsmittel zur Verfügung stehen -- von einem Übergabegleis im Werksgelände. Die Bedienung des Anschlusses ist in der Regel Teil eines Umlaufs, in dem mehrere Anschlüsse nacheinander bedient werden.
\subsubsection{Luft- und mechanische Kupplung}\label{sec:LuftumechKup}
Der oder die Wagen stehen im festgelegten Zustand zur Abholung bereit. Die Luftbremse ist gewöhnlich außer Funktion, der Reserveluftbehälter ist leer. Nach dem Ansetzen der Lok bzw. des aktuell letzten Wagens der Rangierabteilung ist manuell zu kuppeln. Der Lokführer oder Rangierbegleiter "`taucht"' dazu unter den Puffern durch und verbindet zunächst manuell die Schraubenkupplung. Danach wird die Hauptluftleitung gekuppelt und die Absperrhähne der \acrshort{HL} geöffnet. %prüfen
\subsubsection{(Vereinfachte) Bremsprobe}\label{sec:vBremsprobe}
Im Anschluss erfolgt eine (vereinfachte) \gls{Bremsprobe}. Dazu wird zunächst am letzten Wagen der Gelöstzustand überprüft, dann der \acrshort{HL}-Druck abgesenkt und das Führerbremsventil abgesperrt. Die Bremsen müssen anlegen. Im Anschluss wird zur Durchgängigkeitsprüfung wieder die Fahrstellung eingenommen und das \acrshort{HL} Absperrventil des letzten Wagen für mindestens 15 Sekunden geöffnet. Die Bremsen müssen anlegen und wieder lösen.
\subsubsection{Technische Wagenbehandlung}\label{sec:tWb}
Vor Beginn der Rangier-/\gls{Sperrfahrt} ist eine technische Wagenbehandlung (\acrshort{twb}) der Stufe 1 (siehe dazu auch Anhang \ref{sec:ATWb}) durchzuführen. 
\subsubsection{Zustellfahrt}\label{sec:Zustellfahrt}
Erfolgt die Zustellfahrt über die freie Strecke, ist das Streckengleis durch das Stellwerk für \gls{Zugfahrt}en zu sperren. Wenn der Gleisanschluss selbst nicht als Bahnhof ausgebildet ist, also keine eigenen Ausfahrsignale besitzt, erfolgt die Fahrt als \gls{Sperrfahrt}. Wenn der \gls{Gleisanschluss} an ein Bahnhofsgleis angeschlossen ist, handelt es sich um eine \gls{Rangierfahrt}. In jedem Fall ist es eine Fahrt auf Sicht mit geringer Geschwindigkeit. Worst Case für die Nutzung der Strecke mit \gls{Zugfahrt}en wäre eine geschobene \gls{Sperrfahrt}, diese ist nicht nur mit geringer Geschwindigkeit sondern auch mit höherem Personalaufwand durch Besetzung der Spitze verbunden.

\subsection{Fahrt zum Knotenbahnhof und Zugbildung}
\subsubsection{Zugfahrt zum Satellitenbahnhof}\label{sec:Zugfahrt}
Satellitenbahnhöfe sind Bahnhöfe, in dem im Einzelwagenverkehr \gls{Zugfahrt}en enden oder beginnen. Sie sind in der Regel für die Übergabegruppe nur Durchgangsstation. Die Kombination der Übergabe mit weiteren Übergaben von anderen Anschlüssen/Satelliten erfolgt im \gls{Knotenbahnhof}. Weil die Fahrt vom Satelliten- zum \gls{Knotenbahnhof} eine \gls{Zugfahrt} (mit in der Regel Geschwindigkeiten $\ge 80 km/h$) darstellt, ist vor Beginn der Fahrt eine Berechnung des Bremsgewichts und eine volle \gls{Bremsprobe} durchzuführen.%erfragen
\subsubsection{Rangiervorgänge im Umsetzbetrieb}\label{sec:Rangierfahrt}
Knotenbahnhöfe können über \gls{Ablaufberg}e verfügen, in der Regel ist dies aber nicht der Fall und die Rangiervorgänge finden im so genannten Umsetzbetrieb statt. Dabei werden jeweils Wagengruppen angekuppelt (je nach Lok ist die Kupplung der Luft meist nicht notwendig) und durch eine Sägefahrt in ein anderes Gleis versetzt und dort gekuppelt. Das Stellen der Weichen für diese Vorgänge erfolgt meist vom Stellwerk des Bahnhofs aus oder durch eine \gls{EOW}\footnote{Elektrisch ortsgestellte Weichen}-Anlage.
\subsubsection{Übergabe der Wagen}\label{sec:UEdWagen}
Auch vor der Abfahrt des aus Übergaben zusammengestellten Zuges ist wieder ein \gls{Bremsprobe} und eine technische Wagenbehandlung fällig. Außerdem ist wieder das Bremsgewicht und die Bremshunderstel zu berechnen. Bei jeder Zugzusammenstellung sind Papiere zu prüfen und zu übergeben.

\subsection{Fahrt zum Knotenbahnhof des Zielbereichs über einen oder mehrere Rangierbahnhöfe}
\subsubsection{Rangiervorgänge im Knotenbahnhof}\label{sec:RangKnoten}
Ab dem \gls{Knotenbahnhof} sind die weiteren Fahrten/Umstellvorgänge wie folgt charakterisiert:
\begin{itemize}
    \item Züge haben idealerweise die volle Länge von 700 m
    \item Zugumstellungen erfolgen in den großen Rangierbahnhöfen
\end{itemize}
Wie bei einem Postverteilsystem haben die Rangierbahnhöfe die Aufgabe, hereinkommende Züge aufzulösen und die Wagen auf neue Züge umzustellen, die sie ihrem Ziel näher bringen. Dieser Abschnitt des Einzelwagenverkehrs ist hochautomatisiert und -produktiv. Dennoch verbleiben auch hier große Automatisierungslücken. 
\subsubsection{Vorprüfung}\label{sec:Vorpruefung}
Am Beispiel der Behandlung der Wagen in einem automatisierten \gls{Rangierbahnhof} wird dies deutlich:\par
Nach der Einfahrt des Zuges in die Einfahrgruppe wird durch den so genannten "`Vergleicher"' die Übereinstimmung der übermittelten Zugliste mit der tatsächlichen Reihung geprüft. Grund für diesen scheinbar überflüssigen Schritt ist die Tatsache, dass das Herausrangieren von fehlerhaften Wagen auf der Strecke (meist in der Folge einer Alarmmeldung einer Heißläuferortungsanlage) nicht in der Informationstechnik berücksichtigt wird.\par
Die weiteren Schritte bei der Vorbereitung sind wie folgt:
\begin{enumerate}
    \item Zugbremse anlegen, \acrshort{HL} entlüften, Lok abkuppeln
    \item Zug festlegen (i.d.R. durch \gls{Hemmschuh}e)
    \item Wagen/-gruppen vereinzeln. Dafür an den vorgesehenen Trennstellen nach Zerlegeliste Luft- und mechanische Schraubenkupplungen trennen und Luftbremse durch Ziehen am Lösezug lösen (Entlüften der A-Kammer/des Reserveluftbehälters). Je nach Rangierverfahren wird die Schraubenkupplung komplett ausgehängt (vorentkuppelt abdrücken) oder sie wird lose eingehängt gelassen und erst am \gls{Ablaufberg} durch den "`Stangler"' ausgeworfen.
\end{enumerate}
\subsubsection{Abdrücken am Ablaufberg}\label{sec:Abdruecken}
Wenn diese Vorbereitungen abgeschlossen sind, wird der Zug zum Abdrücken freigegeben. Die Abdrücklokomotive schiebt dann -- nach dem Entfernen der Hemmschuhe -- den Zug mit Geschwindigkeiten von 1,2 bis 3 m/s %ist das so?
über den \gls{Ablaufberg}. Hinter dem Gipfel vereinzeln sich die Wagen. Durch den Schwerkrafteinfluss, werden diese durch ein gestaffeltes System von mechanischen Gleisbremsen, auf die Eintrittsgeschwindigkeit im Richtungsgleis heruntergebremst und laufen langsam in die Richtungsgleise ein.  Klassisch ist das das Arbeitsfeld der Hemmschuhleger, die durch gezieltes Platzieren von Hemmschuhen die Wagen punktgenau vor dem letzten Wagen im Richtungsgleis abbremsen.
\subsubsection{Automatisiertes Abdrücken}\label{sec:automAbdruecken}
In den großen Rangierbahnhöfen sind die Fortschritte der Automatisierungstechnik sichtbar. In allen Anlagen gibt es automatische Steuerungen der Verteilweichen. In einigen Anlagen sind die Ablaufsteuerungen mit einer automatischen Steuerung der Abdrücklokomotiven gekuppelt, so das während des Abdrückvorgangs kein manueller Steuer- eingriff notwendig ist (die Rückfahrt zum nächsten Einsatz bleibt aber Handarbeit).In allen Anlagen werden die Bremsen (Bergbremse und Talbremse) geregelt betrieben, so dass unterschiedliche Laufeigenschaften der Wagen und Windeinflüsse automatisch kompensiert werden und in den meisten Anlagen ist das Legen von Hemmschuhen zur Zielbremsung ersetzt worden durch automatische Fördereinrichtungen (Räum- und Beidrückförderer).\par
Wenn dieser hochautomatisierte Prozess für den betrachteten Wagen im Richtungsgleis abgeschlossen ist, geht es wieder in Handarbeit weiter.
\subsubsection{Zugvorbereitung}\label{sec:Zugvorbereitung}
Nach dem Schließen des Richtungsgleises für weitere Abläufe werden die Wagen provisorisch miteinander gekuppelt und die Wagengruppe wird in ein Gleis für die Nachbehandlung gezogen. (In einigen Anlagen erfolgt die Nachbehandlung im Richtungsgleis). Dort werden die folgenden Schritte durchgeführt:
\begin{enumerate}
    \item Mechanisch kuppeln
    \item Luftleitungen kuppeln, \acrshort{HL} Absperrhähne öffnen
    \item \acrshort{HL} Absperrhahn am (neuen) \gls{Zugschluss} schließen, Zugschlusstafel stecken
    \item Bremsberechnung (Zuggewicht, Bremsgewicht, Bremseigenschaften der Lok)
    \item Bremsstellungswechsel je nach Bremsart der folgenden \gls{Zugfahrt}
    \item Volle \gls{Bremsprobe}, in der Regel mittels stationärer \gls{Bremsprobeanlage}
    \item Technische Wagenbehandlung, Stufe 3
\end{enumerate}
\subsubsection{Nachordnung}
Falls die örtlichen Verhältnisse in den Zielgleisanschlüssen und die Reihenfolge von deren Bedienung bekannt sind, erfolgt noch eine Nachordnung der Wagen nach Empfängern durch einen erneuten Berglauf oder in einer Nachordungsgruppe. Dieses ist effizienter als manuelle Umstellvorgänge mittels Sägefahrten in Knoten oder Satellitenbahnhöfen.

\subsection{Fahrt zum Satellitenbahnhof}
\subsubsection{Zugfahrt}
Der so vorbereitete Zug wird dann für den nächsten Abschnitt von der vorgesehenen Streckenlok übernommen. Nach einer vereinfachten \gls{Bremsprobe} kann die \gls{Zugfahrt} beginnen.\par
\subsubsection{Umsetzbetrieb}
Am Satellitenbahnhof angekommen wird der Zug wieder, wie oben beschrieben, im Umsetzbetrieb umgestellt. Dabei werden
jeweils Wagengruppen angekuppelt (je nach Lok ist die Kupplung der Luft meist nicht notwendig) und durch eine Sägefahrt in ein anderes Gleis versetzt und dort gekuppelt.
\subsubsection{Übergabe der Wagen/Zugvorbereitung}
Auch  vor  dieser  Abfahrt  wird der  zusammengestellte  Zug  ist  wieder mittels \gls{Bremsprobe} und technischer Wagenbehandlung geprüft. Ebenso die dazugehörigen Papiere.

\subsection{Fahrt zum Gleisanschluss/zur Ladestelle}
Wenn die Zustellfahrt über die freie Strecke erfolgt, ist das Streckengleis für Zugfahrten zu sperren. Diese Fahrt kann als Sperrfahrt oder Rangierfahrt stattfinden.
\subsubsection{Rausrangieren einzelnen Wagen}
Angekommen am \gls{Gleisanschluss} müssen einzelne Wagen wieder aus dem Zugverband rausgangiert oder zumindest abgekuppelt werden.
\subsubsection{Entladen}
Angekommen am \gls{Gleisanschluss} muss der Wagen noch zur Entladestelle gebracht werden und entladen werden.